台大原民生提反歧視4訴求 校方承諾設小組研議
2023-05-26
https://udn.com/news/story/6928/7192943
台灣大學學生會日前舉辦言論自由月活動，出現一幅「火冒4.05丈」布條，影射原住民升學優待制度。多名原住民學生今天連署，提出4點反歧視訴求，校方承諾設置小組研議。 台大學生會日前舉辦言論自由月活動，開放學生自製布條懸掛於校園內，出現一幅「火冒4.05丈」的布條，改寫自成語「火冒三丈」，3乘以1.35倍就是4.05，影射「原住民學生升學保障及原住民公費留學辦法」中，讓取得原住民語言認證的原住民學生，可以在升學管道中加分35%。 上述布條引發討論，關注此議題的學生組成反歧視行動小組，從19日開始，連續舉辦多場短講活動，邀請學者專家及學生現身說法，呼籲各界重視原民權益，今天下午舉辦最後1場次，並正式向校方提出反歧視意見書，要求成立族群平等委員會；增聘具原住民族文化敏感度的輔導人力；校方於重大場合「向原住民族致意」；落實「全民原教」，讓全體師生都能認識與尊重多元族群。 原住民族學生Mayaw Ka'yok短講時，一度哽咽到無法說話。他自陳在醫學院6年，每堂課都非常努力，就是想展現自己夠格當台大學生，但還是得不斷面對主流師生的不理解，在升學主義下，人們只在乎成績，卻沒思考背後結構性的問題。 台大原聲帶社社長Lumaf（曾冠剴）表示，他曾被揶揄是「加分仔」，被同學問「會不會帶開山刀出草」，每一句話都讓人感到心痛。原民學生常要面對內部、外部的懷疑，希望校方正視制度和營造友善環境。 排灣族學生Miljin（謝語謙）表示，很多人光是要坦承自己原住民的身分都有很多考量，深怕被人知道了，就會被加諸許多刻板印象。她高中時，有同學把自己考試失利發洩在原住民加分上，難以溝通。到了台大，還是時常看到網路揶揄「一分耕耘，一點三五分收穫」、「讀台大不是很聰明，就是原住民」，貼文下方的每一個讚，都讓她心痛。 活動中，台大校方由學務長朱士維出面接受陳情。朱士維想和師生一同在布條蓋下象徵反歧視的黑手印時，還一度遭婉拒。現場學生不斷喊口號呼籲校長陳文章出面，但最終陳文章仍沒有出現。 朱士維在現場承諾，校方會成立工作小組，邀請各界一同討論相關議題。他並提到原民生提出的4項訴求中，有幾項已經在做，例如原住民族學生資源中心一直在致力推廣「全民原教」。 朱士維呼籲學生，不要將學校放在對立面，校方一定會盡最大善意溝通、落實相關訴求。他承諾會邀請專家一同探討加分制度的背景脈絡，做出完整的說明論述，並在全校平台上發表。活動最後，朱士維終於在學生答應下，如願蓋上黑手印。 【文教熱話題】 ▪ 整理包／112年國中教育會考 5科完整試題與解答 ▪ 112會考錯幾題能拿A++？ 心測中心公告五科「容錯題數」 ▪ 會考英語首題與參考題「一模一樣」！ 心測中心宣布送分 ▪ 考生注意！112年學測成績轉換分科測驗級分查詢看這裡 ▪ 會考英文／考生評「歷年最簡單」 題組融合性別議題 ▪ 會考自然／題組跨科融合「中偏易」 素養題考觀念不死記 ▪ 疫後學貸補助54.6萬人受益 資格、請領方式一次看 ▪ 專題／學習歷程，別鬧了！首屆108課綱生心路大公開 台大 原住民